<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>Gyász-és veszteség feldogozás</title>
    <link href="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas" />
    <updated>2025-08-13T10:14:54+02:00</updated>
    <author>
        <name>Gentischer Zsuzsa</name>
    </author>
    <id>https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas</id>

    <entry>
        <title>Szakítást vagy válást követő gyász?</title>
        <author>
            <name>Gentischer Zsuzsa</name>
        </author>
        <link href="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/szakitast-vagy-valast-koeveto-gyasz/"/>
        <id>https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/szakitast-vagy-valast-koeveto-gyasz/</id>
        <media:content url="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/media/posts/11/gyaszfeldolgozas-fekete-feher.png" medium="image" />
            <category term="válás"/>
            <category term="szakítás"/>
            <category term="Blog"/>

        <updated>2023-05-16T21:57:00+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/media/posts/11/gyaszfeldolgozas-fekete-feher.png" alt="" />
                    Lehet, hogy azért jársz itt, mert össze van törve a szíved. Előfordulhat, hogy egy friss szakítás vagy válás okoz szenvedést, de az is lehet, hogy egy nagyon régi kapcsolat miatt akadt meg az életed. Az idő ebben az esetben nem számít, mert a közhiedelemmel ellentétben&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/media/posts/11/gyaszfeldolgozas-fekete-feher.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                
  <p>
    Lehet, hogy azért jársz itt, mert össze van törve a szíved. Előfordulhat, hogy egy friss szakítás vagy válás okoz szenvedést, de az is lehet, hogy egy nagyon régi kapcsolat miatt akadt meg az életed. Az idő ebben az esetben nem számít, mert a közhiedelemmel ellentétben az idő nem gyógyítja be a sebeket.<br><br>Gyászt nem csak halálesetek után érzünk, hanem az életünkben bekövetkező minden jelentős változást követően. A szakítás és a válás az egyik legfájdalmasabb veszteségünk, mivel tulajdonképpen egy kapcsolat halálát jelenti. Nem csak a fizikai kapcsolat változik meg, hanem véget vet a kapcsolathoz kötödő reményeknek, álmoknak és jövőbeli terveknek is.<br><br>A gyász voltaképpen azoknak a sokszor ellentmondásos érzéseknek az összessége, amit egy nagy változás vagy életünk addig megszokott rendjének felborulása okoz.<br><br>A Gyászfeldolgozás Módszer neked szól, ha
  </p>

  <ul>
    <li>már megélted egy párkapcsolat vagy egy házasság végét - akár a közelmúltban, akár régen</li><li>ha sorra mennek tönkre a kapcsolataid, és már eleged van az ismétlődések sorozatából</li><li>ha úgy érzed, hogy a jelenlegi kapcsolatod ingoványos talajon áll, de nem tudod, miért, vagy mit kellene tenned ellene</li><li>ha már lemondtál róla, hogy megtaláld a boldogságot egy párkapcsolatban, mert úgy gondolod, hogy ez nem lehetsége<br></li>
  </ul>

  <p>
    Bármi legyen is a helyzet, a gyász nem betegség és nem lelki zavar, hanem természetes reakció az életünkben bekövetkező veszteségekre. A probléma csak az, hogy sokszor nem tudjuk, hogy hogyan éljük meg ezeket az erős, egymásnak is ellentmondó érzéseket, amelyek a veszteséget kísérik, és hogyan dolgozzuk fel őket. Mert azt megtanultuk, hogy hogyan szerezzünk meg dolgokat, de azt nem, hogy mit tegyünk, ha elveszítjük őket.<br><br>A Gyászfeldolgozás Módszer több évtizedes, gyászolókkal és más veszteségeket átélt emberekkel folytatott munka során kikristályosodott cselekvésprogram, ami abban segít, hogy megéljük és feldolgozzuk a veszteségek okozta negatív érzéseket. Segít, hogy túllépjünk a magány és elszigeteltség állapotán, és visszanyerjük az öröm megélésére és a kapcsolódásra való képességünket.<br><br>Ha úgy érzed, hogy a múlttal való megbékéléshez jól jönne a segítség, szeretettel <a href="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/">várom a jelentkezésedet</a> és a közös munkát!
  </p>

  <p>
    
  </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Ranschburg Jenő: Gyász</title>
        <author>
            <name>Gentischer Zsuzsa</name>
        </author>
        <link href="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/ranschburg-jeno-gyasz/"/>
        <id>https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/ranschburg-jeno-gyasz/</id>
        <media:content url="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/media/posts/10/gyaszfeldolgozas-vers-ranschburg.png" medium="image" />
            <category term="gyász vers"/>
            <category term="gyerekek gyásza"/>
            <category term="Blog"/>

        <updated>2023-05-16T21:50:00+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/media/posts/10/gyaszfeldolgozas-vers-ranschburg.png" alt="" />
                    Az oviban ma szörnyű rossz vagyok. Verekszem és felrúgom Zsolti várát, A tányérban is mindent otthagyok, S hiába szólnak: én látom a kárát, az óvodában mégis rossz vagyok. Anyu azt mondja, hogy ma reggel elment a nagypapám, és messze-messze jár, de látom, közben egy könnycseppet&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/media/posts/10/gyaszfeldolgozas-vers-ranschburg.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                
  <p>
    Az oviban ma szörnyű rossz vagyok.<br>Verekszem és felrúgom Zsolti várát,<br>A tányérban is mindent otthagyok,<br>S hiába szólnak: én látom a kárát,<br>az óvodában mégis rossz vagyok.<br><br><br>Anyu azt mondja, hogy ma reggel elment<br>a nagypapám, és messze-messze jár,<br>de látom, közben egy könnycseppet elkent,<br>S tudom, hogy úgyis minden veszve már.<br>Anyu szerint a nagypapám ma elment…<br><br><br>Becsapnak mind, meghalt a nagyapám!<br>Hisz sír mindenki, mint a vízözön,<br>és rámszólnak, hogy újra nagy a szám,<br>mert ehhez aztán végképp nincs közöm!<br>Becsapnak mind, meghalt a nagyapám…<br><br>Elmondom neki, majd ha visszajön!
  </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Amikor a szüleid haldokolnak</title>
        <author>
            <name>Gentischer Zsuzsa</name>
        </author>
        <link href="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/amikor-a-szueleid-haldokolnak/"/>
        <id>https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/amikor-a-szueleid-haldokolnak/</id>
        <media:content url="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/media/posts/9/gyaszfeldolgozas-styy-4.png" medium="image" />
            <category term="szülők halála"/>
            <category term="apa halála"/>
            <category term="anya halála"/>
            <category term="Blog"/>

        <updated>2023-04-30T21:38:00+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/media/posts/9/gyaszfeldolgozas-styy-4.png" alt="" />
                    Elkövettem azt a hibát, hogy a lent idézett cikket a villamoson kezdtem el olvasni. Apukám 11, anyukám 9 éve halt meg, úgyhogy bizonyos értelemben nem nekem szól, azonban olyan erővel, őszinteséggel, bölcsességgel jeleníti meg a szülők elvesztésének realitását, hogy még ennyi idő után is nagyon&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/media/posts/9/gyaszfeldolgozas-styy-4.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                
  <p>
    Elkövettem azt a hibát, hogy a lent idézett cikket a villamoson kezdtem el olvasni. Apukám 11, anyukám 9 éve halt meg, úgyhogy bizonyos értelemben nem nekem szól, azonban olyan erővel, őszinteséggel, bölcsességgel jeleníti meg a szülők elvesztésének realitását, hogy még ennyi idő után is nagyon mélyen megérintett, és elsírtam magam. Nagyon igaznak érzem minden sorát, teljesen egybevág az én tapasztalataimmal, ezért szeretném megosztani mindenkivel, akinek még élnek a szülei, hogy amikor úgy hozza az élet, hogy a szüleid haldokolni fognak, akkor ne felkészületlenül állj a helyzet előtt. <br><br>A születés és a halál kiemelt események az életben, és így is kellene kezelni őket. Ilyenkor ez kellene legyen a legfontosabb, nem szabadna sem félelemből, sem kötelességek miatt, sem tapintatból vagy udvariasságból nem megtenni minden tőlünk telhetőt, hogy támogassuk a szeretteinket ezekben a helyzetekben. Ezért tudok nagyon egyetérteni Mary Gaitskill-lel, amikor ezt mondja:
  </p>

    <blockquote class="blockquote">
      "Amikor a szüleid haldokolnak, menj el hozzájuk és legyél velük.”
    </blockquote>

  <p>
    Én olyan szerencsés voltam, hogy a családom többi tagjának a segítségével meg tudtam teremteni annak a feltételeit, hogy rákos anyukám otthon legyen az utolsó időben. Ehhez persze kellett anyukám szándéka is, aki megengedte, hogy gondoskodjuk róla, és közel engedett magához érzelmileg is. Jó volt a viszonyunk, de még így sem volt könnyű vele lenni, ugyanakkor felszabadító, felemelő, átalakító tapasztalat is volt. Olyan arcát láttam meg anyukámnak, amit korábban nem ismertem vagy nem értettem igazán, ami a mai napig a hozzá való kapcsolódásom alapját adja. Megláttam és megéreztem, hogy milyen mély szeretet és melegség van benne. Ha nem vagyok ott, ha nem töltök vele sok időt, ez talán nem derült volna ki, és most, hogy már nincs velem sokkal nagyobb űrt éreznék.<br><br>Mary Gaitskill a következőket mondja a cikkben:
  </p>

    <blockquote class="blockquote">
      “A tanácsom nagyon konkrét és gyakorlatias. Ez egy olyan tanács, amit nagyon jó lett volna, ha valaki ugyanilyen erősen javasolt volna nekem annak idején: amikor a szüleid haldokolnak, menj el hozzájuk és legyél velük! Annyi időt tölts velük, amennyit csak tudsz. Ez nyilvánvalónak tűnhet; de meglepődnél, hogy milyen nehéz lehet. Kevésbé nehéz, ha jó a kapcsolatod a szüleiddel, vagy ha nem is ez a helyzet, de elég idős vagy ahhoz, hogy már veszítettél el barátokat, és komolyan elgondolkodtál a saját halálodon. Még így is nehezebb lehet, mint gondolnád. Lehet, hogy kisgyermekeid vannak, akiket nem hagyhatsz egyedül, lehet, hogy magad is beteg vagy, lehet, hogy különösen koncentrálsz egy munkahelyi feladatod elvégzésére - lehet, hogy egyszerűen nem akarod elhinni, hogy ez történik. Ha fiatal vagy, és rossz volt a kapcsolatod a szüleiddel, akkor ez maga lehet a düh, a zavarodottság és a bűntudat rémálma. Még ha gyűlölöd is őket, lehet, hogy akkor sem akarod elhinni, hogy ez történik. Bármelyik is igaz rád a fentiek közül, ha a halál elhúzódik, még nehezebb a dolgod. Ha túl gyorsan történik ahhoz, hogy odaérj, az egy egészen más téma, egy másik fajta nehézség. De ha van idő, akkor velük kell lenned, ameddig csak tudsz.<br><br>Biztos vagyok benne, hogy vannak olyan emberek, akikre ez az általános irányelv nem vonatkozik, és ezt nem az ilyen emberek dorgálásának szánom. Azonban ez az egyetlen általános irányelv az életben, amely mellett határozottan kiállok. Még ha a szüleid bántalmaztak is, fizikailag vagy érzelmileg, olyan módon a részeddé váltak, ami túlmutat a személyiségeden vagy akár a jellemeden. Talán a "túl" nem a megfelelő szó. Olyan módon részeid, amely a mindennapi éned alatt húzódik.<br><br>Továbbadták neked a lényegüket. Ez az esszencia talán nem felismerhető; a szüleid talán annyira mást hoztak ki ebből az esszenciából, mint amit te hoztál létre belőle, hogy úgy tűnik, semmiben sem hasonlítotok egymásra. Az, hogy átadták neked ezt az esszenciát, nem biztos, hogy az ő erényük - lehet, hogy nem ők választották ezt. (Lehet, hogy ez nem is biológiai ez a dolog; mindazt, amit itt mondok, az örökbefogadó és a vér szerinti szülőkre egyaránt értem.)<br><br>Ha másért nem is, de azért menj el hozzájuk, hogy tudomásul vedd, hogy hamarosan elmennek, hogy már nem leszel többé annak az embernek a gyermeke abban az értelemben, ahogyan egykor voltál.”
    </blockquote>

  <p>
    <a href="https://listed.to/@noddy00/35107/when-your-parents-are-dying-mary-gaitskill">Olvasd tovább a cikket</a> (angol nyelven) »»<br><br>Nemrégiben egy nagyon jó barátnőm ápolta haldokló apukáját. Korábban, amikor még jól volt az apukája a Gyászfeldolgozás Módszer segítségével feldolgozta a kapcsolatukat, mert szerette volna, ha a meglévő feszültségek nem teremtenek távolságot közöttük. Utólag arról számolt be, hogy ez a munka nagyban megkönnyítette az utolsó időkben, hogy vele tudjon lenni, és a rengeteg nehézség ellenére nagyon sok szép pillanatot is átéltek, és a szeretetnek és az életörömnek egy új minőségét tapasztalták meg. Ez a tapasztalat megerősítette bennem azt a meggyőződést, hogy érdemes a szüleinkkel való kapcsolatunkat már akkor “megdolgozni”, amikor a szülők még élnek, mert ez nagyban megkönnyíti a kíséretüket a halálukig, és az elvesztésük feldolgozásában is nagy segítség lehet. <br><br><br><u>Felhasznált irodalom:</u> A "Fogadd meg a tanácsomat: Levelek a következő generációhoz olyan emberektől, akik tudnak egy-két dolgot" c. <a href="https://www.amazon.co.uk/dp/1416578358?linkCode=gs2&amp;tag=braipick-21">könyvből</a> Mary Gaitskill író hozzájárulása
  </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Miért NE vigasztaljunk?</title>
        <author>
            <name>Gentischer Zsuzsa</name>
        </author>
        <link href="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/miert-ne-vigasztaljunk/"/>
        <id>https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/miert-ne-vigasztaljunk/</id>
        <media:content url="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/media/posts/8/miert-ne-vigasztaljunk.png" medium="image" />
            <category term="a gyászról általában"/>
            <category term="Blog"/>

        <updated>2023-04-02T21:23:00+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/media/posts/8/miert-ne-vigasztaljunk.png" alt="" />
                    A szomorúság, a fájdalom, az elvesztett személy hiánya és a gyász egyéb negatív, nehéz érzései természetes velejárói minden veszteségnek. Azt szoktuk mondani, hogy a gyász normális és természetes reakció minden minket ért vesztségre. Azt is mondjuk a gyászról, hogy ellentmondásos érzések összessége, szóval egy-egy veszteség&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/media/posts/8/miert-ne-vigasztaljunk.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                
  <p>
    A szomorúság, a fájdalom, az elvesztett személy hiánya és a gyász egyéb negatív, nehéz érzései természetes velejárói minden veszteségnek. Azt szoktuk mondani, hogy a gyász <strong>normális és természetes reakció</strong> minden minket ért vesztségre. Azt is mondjuk a gyászról, hogy <strong>ellentmondásos érzések összessége</strong>, szóval egy-egy veszteség után általában egyszerre érzünk pozitív és negatív dolgokat, és ez is teljesen normális és természetes.<br><br>Ami nem természetes, hogy a negatív érzéseket rengeteg <strong>tabu és elfojtás</strong> kíséri. Kultúránk többnyire nem tud mit kezdeni a fájdalommal, amit egy haláleset, szakítás vagy más veszteség után érzünk. A minket körülvevő emberek reakciói a legtöbb esetben tovább rontják a helyzetet, mert arra ösztönöznek, hogy ne érezzük, amit érzünk, hogy pótoljuk a veszteséget, hogy foglaljuk el magunkat. Ezek mögött a reakciók mögött jó szándék húzódik: szeretnék a szenvedésünket lerövidíteni, a fájdalmunkat csökkenteni. A vigasztalás azonban többnyire nem segít.<br><br>Igazából bármi, amit vigasztalásképpen mondunk, csak ronthat a helyzeten. Néhány <strong>tipikus vigasztaló mondat</strong>, amelyek végső soron mind azt szolgálják, hogy ne legyünk szomorúak, tehát ne érezzük azt, amit érzünk:<br>
  </p>

  <ul>
    <li>Ne légy szomorú! (<em>Ne sírj, szombaton veszünk egy másik kiskutyát!</em>)</li><li>Pótold a hiányt! (<em>Találsz magadnak másik párt, úgysem volt hozzád való.</em>)</li><li>Gyászolj egyedül! (<em>Szükséged van egy kis időre, hogy összeszedjed magad? Addig menj be nyugodtan a tanáriba.</em>)</li><li>Az idő mindent megold. (<em>Ne légy türelmetlen, csak egy kis időre van szükséged, majd elmúlik ez!</em>)</li><li>Légy erős! (<em>Most erősnek kell lenned az öcsédért!</em>)</li><li>Foglald el magad!</li>
  </ul>

  <p>
    Az is gyakran előfordul, hogy a környezetünk reakciói még nagyobb fájdalmat okoznak, habár együttérzéssel, vigasztalásul mondják őket. Ennek az az oka, hogy, hogy mások sincsenek igazán felkészülve arra, hogy hogyan segítsenek, ha veszteség ér minket.<br><br><strong>Néhány tipikus példa:<br></strong><br>“<em>Tudom, milyen érzés.”</em><br>A hasonló veszteség ténye intellektuális fogalom. Más nem tudhatja, hogy nekünk milyen, mert minden kapcsolat egyedi. Még ugyanahhoz a személyhez is fűződhet teljesen más viszonyunk, mint pl. két testvér esetében a szülőhöz. Ez a vigasztalás a legtöbb esetben egyáltalán nem enyhíti a fájdalmat, sőt.<br><br><em>“Szedd már össze magad!” “Uralkodj magadon!”<br></em>A társadalmunkban nem elfogadott a gyászos, fájdalmas, negatív érzések kifejezése.<br><br><em>“Az élet megy tovább.”<br><br>“Milyen szép élete volt!”<br><br>“Találni fogsz valaki mást.”</em><br><br><em>“Ne szomorkodj!”</em><br><br>Ezeknek a kijelentéseknek mind az a burkolt üzenete, hogy ne érezd, amit érzel, a negatív érzelmeknek se haszna, se értelme, gyorsan valami jobbat kell találni, valami vidám, pozitív érzést.<br>
  </p>
<hr class="separator separator--long-line" />

  <p>
    Ezzel szemben a gyászolóknak leginkább arra van szükségük, hogy <strong>meghallgassák őket</strong>, nem tanácsokra. A sikeres gyászfeldolgozás bizonyos mértékben az értő meghallgatástól függ. A gyász valódi feldolgozásához arra van szükség, hogy elismerjük és megéljük a valódi érzéseinket. Nem tudjuk és nem is kell magunkat megvédeni a negatív érzésektől. Ha el is kerüljük őket valamilyen módon, a testünkben elraktározódnak és később más utat keresnek a kifejeződésre. Ha nem félünk tőlük, és hagyjuk, hogy kifejeződhessenek, ha tisztába kerülünk azzal, hogy mit is érzünk valójában, és törekszünk arra, hogy az elveszített emberrel való kapcsolatunkat a maga teljességében lássuk, akkor a feldolgozás meg tud indulni, és visszakapjuk a szép emlékeinket, az örömre és a másokkal való kapcsolódásra való képességünket.
  </p>

    <figure class="blockquote">
      <blockquote>“Ha őszintén feltesszük magunknak a kérdést, hogy életünkben ki jelenti számunkra a legtöbbet, gyakran azt tapasztaljuk, hogy azok az emberek, akik ahelyett, hogy tanácsokkal szolgálnak, megoldásokat vagy gyógymódokat kínálnak, inkább egyszerűen csak osztoznak a fájdalmunkban, és meleg, gyengéd kézzel érintik meg a sebeinket. Az a barát, aki képes velünk hallgatni a kétségbeesés vagy a zavarodottság pillanatában, aki képes velünk maradni a fájdalom és a gyász órájában, aki képes elviselni, hogy nem tudjuk, nem vagyunk képesek meggyógyítani, orvosolni a problémákat, és együtt néz szembe velünk tehetetlenségünk valóságával - ő az a barát, aki törődik velünk."<br></blockquote>
      <figcaption>Henri Nouwen: Out of Solitude</figcaption>
    </figure>

  <p>
    Ha valóban vigasztalni szeretnénk, akkor egyszerűen csak hallgassunk meg: <strong>elemzés, ítélkezés, kritizálás és összehasonlítás nélkül, nyitott szívvel, csak legyünk a szeretteinkkel a fájdalmukban</strong>, még akkor is, ha nehéz, ha szeretnék valamit tenni, hogy kevésbé szenvedjenek. Ezekben a helyzetekben azzal tesszük a legjobbat, ha nem teszünk semmit, csak megtartó jelenlétként, együttérzően velük vagyunk. <br><br>(James és Friedman: Gyógyulás a gyászból c. könyve felhasználásával)
  </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Könyvajánló - Hermann Irén: Egy életem. Egy halálom</title>
        <author>
            <name>Gentischer Zsuzsa</name>
        </author>
        <link href="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/koenyvajanlo-hermann-iren-egy-eletem-egy-halalom/"/>
        <id>https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/koenyvajanlo-hermann-iren-egy-eletem-egy-halalom/</id>
        <media:content url="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/media/posts/7/hermann-iren-egy-eletem.jpg" medium="image" />
            <category term="perinatális gyász"/>
            <category term="babavesztés"/>
            <category term="Blog"/>

        <updated>2023-02-12T21:17:00+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/media/posts/7/hermann-iren-egy-eletem.jpg" alt="" />
                    Egy kicsit ismerem Irént, a szomszéd utcában lakik, szoktunk néha beszélgetni, megtanítottam kötőgépen sapkát kötni. Arról, amit ebben a könyvben megírt, nem tudtam. Nem tudtam, de nagyon örülök, hogy elolvashattam a könyvét. Egy meg nem született kisbaba elvesztéséről mesél benne, testközelből, átélhetően. Elmondja az elmondhatatlant.
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/media/posts/7/hermann-iren-egy-eletem.jpg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                
  <p>
    Egy kicsit ismerem Irént, a szomszéd utcában lakik, szoktunk néha beszélgetni, megtanítottam kötőgépen sapkát kötni. Arról, amit ebben a könyvben megírt, nem tudtam. Nem tudtam, de nagyon örülök, hogy elolvashattam a könyvét. Egy meg nem született kisbaba elvesztéséről mesél benne, testközelből, átélhetően. Elmondja az elmondhatatlant. Nagyon sűrű olvasmány, annyi érzelem van benne, mint egy 600 oldalas regényben. Kis adagokban tudtam csak olvasni, akartam is folytatni, meg nem is. A történet szerencsére jól végződik, ezt szeretném előrebocsátani, és nem azért, hogy spoilerezzek, hanem ezt jó tudni, miközben a tragédiát éljük át Irénnel együtt. A könyv különlegessége, hogy Irén a szerkesztője felkérésére nyilvános naplót vezetett a várandósságáról, ezért a nem várt tragédiáról nem utólag, az érzéseket már átdolgozva kapunk képet, hanem akkor, amikor azok történnek.<br><br>A könyv egy bizonyos pontján azt éreztem, hogy ezt mindenkinek el kellene olvasnia. Irén és a környezete természetes bölcsességgel kezeli a veszteséget, sokat tanulhatunk tőle arról, hogy hogyan kell közel engedni a fájdalmat, hogyan kell elismerni a jó dolgokat, amiket a tragédia magával hozott, hogyan kell megengedni magának, hogy érezze, amit érez. Azért is lenne jó, ha sokan ismernék a történetét, mert abban is nagy segítséget kaphatunk, hogy mi az, ami segít egy gyászolót, és mi az, amit inkább ne csináljunk, ne mondjunk. A veszteségek természetes részei az életünknek, és jó, ha fel vagyunk készülve rá, hogy amikor a környezetünkben történik egy tragédia, akkor hogyan viselkedjünk, hogyan támogassuk szeretteinket a gyászban. És mi magunk hogyan tudunk minél simábban áthaladni a gyászon, elismerve, hogy minden gyász egyedi, és nem tudhatjuk pontosan, hogy ránk vagy a szeretteinkre hogyan fog hatni egy veszteség.<br><br>Külön ajánlom a könyvet azoknak, akik Irénhez hasonlóan elvesztették a babájuk még a megszületése előtt. Biztos vagyok benne, hogy sok megértést és vigaszt fog jelenteni, talán egy nyelvet is ad ahhoz, hogy hogyan lehet beszélni ezekről a dolgokról. A veszteségek feldolgozatlanságának érzését a ki nem fejezett érzelmi kommunikáció okozza, ezért saját boldogságunk és örömre való képességünk szempontjából is nagyon fontos, hogy ne legyenek elásott, el nem mesélt történeteink.<br><br>A könyvet az Írok boltjában lehet megvásárolni.
  </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>A figyelem, mint a szeretet egy formája</title>
        <author>
            <name>Gentischer Zsuzsa</name>
        </author>
        <link href="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/a-figyelem-mint-a-szeretet-egy-formaja/"/>
        <id>https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/a-figyelem-mint-a-szeretet-egy-formaja/</id>
        <media:content url="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/media/posts/6/gyaszfeldolgozas-hallgatas-3.png" medium="image" />
            <category term="segítő beszélgetés"/>
            <category term="hallgatás"/>
            <category term="beszélgetés"/>
            <category term="aktív figyelem"/>
            <category term="Blog"/>

        <updated>2023-01-15T23:37:00+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/media/posts/6/gyaszfeldolgozas-hallgatas-3.png" alt="" />
                    A szeretet nem más, mint a dolgoknak szentelt figyelmünk minősége. J.D. McClatchy A Gyászfeldolgozás Módszer egyik nem várt hozadéka számomra az volt, hogy elkezdtem másképp figyelni az emberekre beszélgetés közben. A Módszer része, hogy ítélkezés és elemzés nélkül kell hallgatni a másikat akár fél órán&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/media/posts/6/gyaszfeldolgozas-hallgatas-3.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                
    <blockquote class="blockquote">
      A szeretet nem más, mint a dolgoknak szentelt figyelmünk minősége. <strong>J.D. McClatchy</strong><br>
    </blockquote>

  <p>
    A Gyászfeldolgozás Módszer egyik nem várt hozadéka számomra az volt, hogy elkezdtem másképp figyelni az emberekre beszélgetés közben. A Módszer része, hogy ítélkezés és elemzés nélkül kell hallgatni a másikat akár fél órán keresztül anélkül, hogy megszólalnánk, a fejünk helyett a szívünkkel, egy füles szívként, ahogy a Gyógyulás a gyászból c. könyv szerzői fogalmaznak. Azt is mondják, hogy a gyógyulás néha éppen azon múlik, hogy van-e valaki, aki jól meg tud hallgatni minket: ítélkezés nélkül, anélkül, hogy vigasztalni próbálna vagy tanácsot adna, csak arra figyelve, hogy mi az az érzelmi igazság, amit mi ki akarunk fejezni.<br><br>Azt vettem észre, hogy nem csak a gyászfeldolgozó partnerekkel, hanem mindenkivel, akivel beszélgetésbe elegyedek ezt a fajta figyelmet kezdem gyakorolni. Megfigyeltem, hogy mennyire nehéz nem arra koncentrálni, hogy én mit gondolok arról, amit a másik mond, nekem milyen tapasztalataim vannak, vagyis nem a saját válaszomat fogalmazgatni már aközben, hogy a beszélgető partnerem a saját élményeiről mesél. Nehéz nem befejezni a másik mondatait, türelmesen kivárni, hogy mit szeretne mondani. Az is nyilvánvalóvá vált, hogy ha a saját mondandómra koncentrálok, akkor a másikat kicsit elveszítem, akkor nem tudunk igazán mélyen kapcsolódni beszélgetés közben. Ha mindenki a saját gondolataiba, reflexióiba merül, akkor a végén mind a ketten magunkra maradunk.<br>
  </p>

  <p>
    Nem sokkal később belebotlottam egy <a href="https://aeon.co/essays/the-psychologist-carl-rogers-and-the-art-of-active-listening">cikkbe</a>, amely The Art of Listening, avagy A hallgatás művészete címmel hosszasan és nagyon lebilincselően mutatja be Carl Rogers munkásságán keresztül, hogy az aktív hallgatásnak mekkora jelentősége van a személyközpontú terápiában és általában minden egyéb emberi kapcsolatban. <em>“…a jó hallgatás - ami szükségszerűen magában foglalja a jó beszélgetést és a jó kérdezést - a kapcsolódás egyik legkönnyebben elérhető és legerőteljesebb formája.”</em> - írja a cikk szerzője, M. Owen.<br><br>Aki rosszul figyel, azt kockáztatja, hogy körülötte lévő emberek úgy fogják érezni, hogy nem törődik velük igazán, vagy a törődése felületes, bizonytalan. Így az emberek óvakodni fognak megnyílni neki, tanácsot kérni tőle, vagy támaszkodni rá.<br><br>A jó hallgatás során ezzel szemben <em>“a hallgató nem passzívan befogadja a hozzá intézett szavakat. Aktívan próbálja megragadni a tényeket és az érzéseket abban, amit hall, és hallgatásával megpróbál segíteni a beszélőnek a saját problémáinak megoldásában.”</em> A megfelelő hallgatás tehát a beszélő saját erőforrásait mozgósítja, amivel meg tudja oldani a nehézségeit, és nem kívülről próbál tanácsokkal segíteni, ezzel beleavatkozva a másik életébe. <br><br>A jó hallgatáshoz szükség van egy biztonságos térre, mivel csak egy elfogadó légkörben tud mindez megvalósulni: "<em>olyan légkört kell teremtenünk, amely nem kritikus, nem értékelő és nem moralizáló"</em>. Fontos, hogy itt minden érzés megengedett és érvényes, legyen szó akár haragról, szégyenről vagy bármi más negatív érzésről. Minden érzésnek van létjogosultsága, mert minden érzés igaz. A gyászfeldolgozás során is igyekszünk megteremteni ezt a biztonságos teret, legyen szó egyéni vagy csoportos foglalkozásról.<br><br>Az aktív hallgató feladata tehát az, hogy egyszerűen csak ott legyen, és arra összpontosítson, hogy <em>"együtt gondolkodjon az emberekkel, ahelyett, hogy helyettük vagy róluk gondolkodna"</em>. Ez az együttgondolkodás megköveteli a Rogers által "teljes jelentésnek" nevezett észlelést. Ez azt jelenti, hogy mind a mondanivaló tartalmát, mind pedig a "<em>tartalom alapjául szolgáló érzést vagy attitűdöt"</em> egyaránt érzékeljük. <br><br>A jó hallgatás számos módon gazdagítja az életünket. Carl Roges szerint <em>"mások empatikus meghallgatása rendkívül gyógyító és felszabadító, mind a terápiában, mind más kapcsolatokban.”</em> Ezen kívül azok az emberek, akik intenzíven tudnak hallgatni új dolgokat hozhatnak ki beszélgetőtársaikból. Az is előfordulhat, hogy egyenesen transzszerű állapotban találják magukat a beszélgetőtársak, amiben a kapcsolódás még mélyebb és még inspirálóbb lehet. Tapasztalataim szerint a gyászfeldolgozás során ez sokszor meg is történik.<br><br>Az, hogy mi meghallgatunk másokat a mindennapi életünkben viszont egyáltalán nem jelenti azt, hogy minket is meg fognak hallgatni. Sokszor órák, hetek, hónapok telnek el, hogy valaki ugyanilyen figyelemmel forduljon felénk, vagy észre sem veszi, hogy nem figyel ránk. Ez a fajta figyelem nem feltétlenül kölcsönös, de eldönthetjük, hogy mennyit vagyunk hajlandók figyelmünkből a másikra fordítani. Az is igaz, hogy ha csak az egyik fél képes erre a fajta odafordulásra az összekapcsolódás sem lesz olyan mély. Ettől függetlenül számunkra ez mindig egy érvényes cselekedet lesz, hiszen úgy bántunk a másikkal, ahogy szeretnénk, hogy ő velünk bánjon. Minden jó hallgatás 'fejlődési tapasztalatként' működik, ahogy Carl Rogers megfogalmazta.
  </p>

    <blockquote class="blockquote">
      “Ha igazán figyelünk, akkor kitágítjuk saját intelligenciánkat, érzelmi skálánkat, és érezzük, hogy a világ továbbra is nyitott számunkra. Az aktív hallgatás egyfajta jóság másokkal szemben, de - ahogy Rogers mindig is igyekezett világossá tenni - önmagunknak is ajándék.” - folytatja Owen. <br><br>“Hallgatás mint szeretet? Hallgatás mint spirituális gyakorlat? Az én saját életemben a hallgatás újfajta megközelítése javított azon, ahogyan másokhoz viszonyulok, és most már úgy gondolom, hogy a hallgatás nevetségesen alulértékelt. A jó hallgatás összetett, finom, szövevényes - ugyanakkor közel van, bennünk él, és minden nap dolgozhatunk rajta. Ellentétben az etika és a filozófia oly sok elvont gondolatával, a hallgatásunk napról napra csiszolható. Mint egy izom, edzhető. Mint egy intellektus, tesztelhető. Ugyanabban a pillanatban ösztönözheti mind a saját növekedésünket, mind mások fejlődését. Az agyunk más agyaktól tanul, és a jó hallgatás a legegyszerűbb módja annak, hogy egy fonalat húzzunk, egy csatornát nyissunk a kettő között.”
    </blockquote>

  <p>
    Úgy érzem, még csak az elején járok az aktív hallgatás elsajátításának, de az ebben rejlő lehetőségek nagyon inspirálnak, hogy kifejlesszem ezt az “izmot”, és egy igazán jó hallgató váljon belőlem.<br>
  </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Lehet egy barátság vége még egy szakításnál is fájdalmasabb?</title>
        <author>
            <name>Gentischer Zsuzsa</name>
        </author>
        <link href="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/sdsddsf/"/>
        <id>https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/sdsddsf/</id>
        <media:content url="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/media/posts/5/gyaszfeldolgozas-baratsag-2.jpg" medium="image" />
            <category term="szakítás"/>
            <category term="kapcsolati veszteség"/>
            <category term="barátság"/>
            <category term="Blog"/>

        <updated>2022-12-30T23:08:00+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/media/posts/5/gyaszfeldolgozas-baratsag-2.jpg" alt="" />
                    Vannak olyan fájdalmas változások az életünkben, amikor a veszteséget követő gyászt az is bonyolítja, hogy mi magunk úgy hisszük vagy a környezetünk azt sugallja, hogy nincs igazán okunk vagy jogunk gyászolni. Ez megtörténhet például egy kisállat elvesztésekor, vagy előfordulhat akkor is, amikor egy barátság szakad&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/media/posts/5/gyaszfeldolgozas-baratsag-2.jpg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <div data-breakout="normal">
<p id="viewer-foo" class="pQuHl TfvTg z3yvg logrL" dir="auto"><span class="kJaSN">Vannak olyan fájdalmas változások az életünkben, amikor a veszteséget követő gyászt az is bonyolítja, hogy mi magunk úgy hisszük vagy a környezetünk azt sugallja, hogy nincs igazán okunk vagy jogunk gyászolni. Ez megtörténhet például egy kisállat elvesztésekor, vagy előfordulhat akkor is, amikor egy barátság szakad meg, mivel ezt adott esetben nem kezeljük egyértelműen gyászként, holott egy barát elvesztése még egy szerelem elvesztésnél is fájdalmasabb lehet. </span></p>
</div>
<div data-hook="rcv-block1"> </div>
<div data-hook="rcv-block1"><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">Egy baráttal ugyanis talán őszintébben meg tudjuk osztani az érzéseinket, mint egy szerelmi partnerrel, és sok mindenben még inkább számítunk rá. Egy barát végigkísérheti az életünket, pótolhatatlan szemtanúja fiatalságunknak vagy életünk egyéb szakaszainak. És azt se felejtsük el, hogy igaz barátot találni talán még nehezebb, mint párt.</span></div>
<div data-breakout="normal">
<p dir="auto">Az amerikai Mashable magazinban jelent meg pár évvel ezelőtt egy <a target="_blank" href="https://mashable.com/article/friendship-breakup-how-to-cope" rel="noopener" class="OHs8- IyRpB" data-hook="web-link"><u>cikk</u></a> “Hogyan lehet megbirkózni egy barátság végével” címmel, amiben a szerző, Rachel Thompson őszintén leírja, hogy mennyire összetört belül egy barátság megszakadás után, és milyen nehezen tudott megbirkózni a veszteség okozta fájdalommal és gyásszal. A történet happy enddel zárul, mivel négy hónap után a barátok kibékültek, és adtak még egy esélyt a kapcsolatnak, de a szerző cikkében végigvezeti az olvasót a “szakítás” nehézségein: </p>
<blockquote>
<p dir="auto"><em>“Utólag visszatekintve azt kívánom, bárcsak több eszköz állt volna rendelkezésemre, hogy jobban felkészüljek erre a négy pokoli hónapra. Mert a való életben a szeretet és a veszteség sajnos elválaszthatatlanul összefonódik. Szeretni annyi, mint elveszíteni - legalábbis előbb vagy utóbb ez történik. Olyan gyakran beszélünk a kudarcba fulladt romantikus és szexuális kapcsolatokról, de ritkán beszélünk arról a nagyon is valós - és gyakran elviselhetetlen - fájdalomról, ami egy megromlott barátsággal jár.”</em></p>
</blockquote>
<div data-breakout="normal">
<p id="viewer-47pvh" class="pQuHl TfvTg z3yvg logrL" dir="auto"><span class="kJaSN">A Gyászfeldolgozás Módszer egy kudarcba fulladt barátság esetén is használható, nagyon hatékony eszköz a vesztség feldolgozására. Ebben az esetben ugyanúgy kell eljárnunk, mint egy haláleset vagy válás feldolgozása során: át kell tekinteni a kapcsolat egészét, hogy milyen jó és rossz dolgok történtek köztünk, meg kell vizsgálni, hogy ezek közül melyek azok a helyzetek, cselekedetek, ahol jóvátételre van szükség, tehát ki kell fejeznünk sajnálatunkat amiatt, amit tettünk, melyek azok a dolgok, amelyekért meg kell bocsátanunk, és milyen egyéb fontos érzelmi mondanivalónk lenne az adott személy számára, például mi mindenért vagyunk neki hálásak. És mindezt bele kell foglalni egy beteljesítő levélbe, amit nem az adott személynek, hanem a gyászfeldolgozó partnerünknek olvasunk fel. </span></p>
</div>
<div data-hook="rcv-block9"> </div>
<div data-hook="rcv-block9"><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">Rachel Thompson egy kutatást idézve így folytatja:</span></div>
<blockquote>
<div data-hook="rcv-block9">
<div data-breakout="normal">
<p id="viewer-186sj" class="pQuHl TfvTg z3yvg iwS00" dir="auto"><span class="kJaSN"><em>“Az egyik nagy lecke, amit megtanultam, hogy az emberek nem igazán beszélnek a meghiúsult barátságaikról. Az, hogy szégyellünk beszélni a megromlott barátságokról, abból a tényből fakadhat, hogy "félünk a sebezhetőségtől, vagy nem akarunk szerethetetlennek tűnni" - mondja Leaver.</em> </span></p>
</div>
<div data-hook="rcv-block12"> </div>
<div data-hook="rcv-block12"><em style="font-family: var(--font-serif); color: var(--text-primary-color); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">"Az emberek, akikkel a kutatásom során beszéltem, azt mondták, hogy egy barátság végét sokkal személyesebbnek és sokkal fájdalmasabbnak érzik, mint egy romantikus szakítást. Azt mondták, inkább olyan, mint egy haláleset - a személy, aki fontos számodra, eltűnik az életedből, és utána intenzív szomorúságot érzel.” - mondja.</em></div>
<div data-breakout="normal">
<p id="viewer-ed7ff" class="pQuHl TfvTg z3yvg iwS00" dir="auto"><span class="kJaSN"><em>“Leaver hozzáteszi, hogy ahhoz, hogy valóban normalizáljuk a barátságok szakítását, őszintén kell beszélnünk róla, amikor átéljük.”</em></span></p>
</div>
</div>
</blockquote>
<div data-hook="rcv-block9">
<div data-breakout="normal">
<p dir="auto">Erre bíztatunk mi is téged: ha úgy érzed, hogy egy kapcsolat elvesztése vagy megváltozása fájdalmas számodra, beszélj róla, akár képzett gyászfeldolgozás specialistával is.</p>
</div>
</div>
</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Hogyan beszéljünk óvodás korú gyerekekkel a hamvasztásról</title>
        <author>
            <name>Gentischer Zsuzsa</name>
        </author>
        <link href="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/hogyan-beszeljuenk-ovodas-koru-gyerekekkel-a-hamvasztasrol/"/>
        <id>https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/hogyan-beszeljuenk-ovodas-koru-gyerekekkel-a-hamvasztasrol/</id>
        <media:content url="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/media/posts/4/gyerekek-temetes-hamvasztas-2.png" medium="image" />
            <category term="temetés"/>
            <category term="hamvasztás"/>
            <category term="gyerekek gyásza"/>
            <category term="Blog"/>

        <updated>2022-12-15T23:06:00+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/media/posts/4/gyerekek-temetes-hamvasztas-2.png" alt="" />
                    Amikor meghal egy családtag, felmerülhet a kérdés, hogy hogyan beszéljünk a gyerekekkel a halálról és elvigyük-e őket a temetésre. Két ellentétes törekvésünk találkozhat ebben a helyzetben: nem akarjuk a gyereket olyasmivel terhelni, amire még nem áll készen, de nem szeretnénk azt sem, hogy ő ne&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://gentizsu.github.io/gyaszfeldolgozas/media/posts/4/gyerekek-temetes-hamvasztas-2.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                
  <p>
    Amikor meghal egy családtag, felmerülhet a kérdés, hogy hogyan beszéljünk a gyerekekkel a halálról és elvigyük-e őket a temetésre. Két ellentétes törekvésünk találkozhat ebben a helyzetben: nem akarjuk a gyereket olyasmivel terhelni, amire még nem áll készen, de nem szeretnénk azt sem, hogy ő ne vegyen részt egy fontos családi eseményen, még ha ennek szomorú és nehéz is az apropója. További nehezítheti a döntést, ha urnás temetésre készülünk, mert akkor a hamvasztást is el kell magyarázni a gyerekeknek úgy, hogy ne legyen ijesztő számára.&nbsp;
  </p>

  <p class="contrast">
    <strong>A gyerekek gyászáról itt olvashatsz bővebben:<br></strong><br>Gyerek és gyász: <a href="https://gyaszfeldolgozasmodszer.hu/2019/09/20/gyerekek-es-a-gyasz/">https://gyaszfeldolgozasmodszer.hu/2019/09/20/gyerekek-es-a-gyasz/</a><br><br>Gyereket vinni a temetésre: <a href="https://gyaszfeldolgozasmodszer.hu/2019/09/20/gyermeket-vinni-temetesre/">https://gyaszfeldolgozasmodszer.hu/2019/09/20/gyermeket-vinni-temetesre/</a><br><br>Hogyan segítsünk gyermekünknek elfogadni az elfogadhatatlant? Tájékoztató pedagógusoknak és szülőknek a gyászoló gyermek segítéséhez: <a href="https://epa.oszk.hu/02000/02002/00034/pdf/2009-4_simko-hogyan.pdf">https://epa.oszk.hu/02000/02002/00034/pdf/2009-4_simko-hogyan.pdf</a>
  </p>

  <p>
    Mint minden gyásszal és veszteséggel kapcsolatos kérdésben, először itt is le kell szögeznünk, hogy minden gyász egyedi, mivel minden gyerek és minden kapcsolat egyedi. Mindig a gyerek személyiségéből, életkorából, az elhunyttal való kapcsolatából kell kiindulnunk. Emiatt nem állíthatunk fel általános szabályokat sem, hogy hány éves kortól jó a gyereket a temetésre elvinni. <br><br>Még nagyobb gyerekek esetében se feltételezzük, hogy tisztában vannak a halál, temetés, hamvasztás fogalmával, inkább minderről beszélgessünk el velük.
  </p>

    <h3 id="eletkori-sajatossagoklessbrgreater">
      Életkori sajátosságok<br>
    </h3>

  <p>
    A gyerekekre iskoláskor előtt jellemző, hogy a valóságot közvetlenül az érzékszerveiken keresztül érzékelik, nem tudnak még elvontan gondolkodni. Egyfajta mágikus világban élnek, ahol a tér és idő fogalmai még nem szilárdultak meg, nincs még fejlett időérzékük sem, emiatt nem lehetünk biztosak abban, hogy értik-e, hogy mit jelent az, hogy a Nagyi sosem lesz már velünk, nem biztos, hogy felfogják a halál véglegességét. El kell magyaráznunk nekik, hogy a Nagyi meghalt, és ez azt jelenti, hogy a lelke nincs már többé a testében, elhagyta, mint egy csiga a házát vagy egy pillangó a gubóját. Nem tudunk vele többet találkozni, beszélgetni. Azt is tisztázunk kell, hogy a teste nem érez már sem fájdalmat, sem félelmet, sem egyéb érzéseket. <br><br>Ha óvodás korú gyerekről van szó, ne bízzuk rá a döntést, ne kérdezzük meg, hogy szeretne-e jönni a temetésre, hanem a megérzéseink alapján mi döntsük el, hogy jelen legyen-e vagy sem. Ha úgy döntünk, hogy az óvodás korú gyerek is vegyen részt a temetésen, esetleg kérjünk meg valakit, aki nem érintett közvetlenül a halálesetben, hogy legyen a gyerek mellett: ha szükséges, vigye ki a szertartásról és foglalkozzon vele, vigyünk neki mesekönyvet vagy a kedvenc játékát.<br><br>Nagyobb gyereknél egy tisztázó beszélgetés után ő is eldöntheti, hogy szeretne-e menni a temetésre, de hagyjunk neki lehetőséget, hogy később esetleg meggondolja magát. Általában elmondható, hogy a gyerekeknél is nagyban segíti a veszteség feldolgozását, ha részt vehetnek a szeretett családtag búcsúztatóján. Ne próbáljuk úgy kímélni őket a szomorúságtól, hogy nem engedjük őket a temetésen részt venni, mert később haragot és neheztelést válthat ki a szülők irányába és a gyász is nehezebbé válhat. Természetesen, ha a gyerek nem szeretne részt venni, semmiképpen ne erőltessük, hagyjuk, hogy ő döntsön a kérdésben. Esetleg szervezhetünk egy szűkebb körű családi búcsúztatót, amin ő is szívesen részt vesz. Ha viszont mindenképpen szeretnénk, hogy ott legyenek a gyerekek, alakítsuk úgy a búcsúztató menetét, hogy igazodjon az ő igényeikhez is.
  </p>

    <h3 id="a-gyerek-szemelyisegelessbrgreater">
      A gyerek személyisége<br>
    </h3>

  <p>
    Ha egy óvodás korú gyerekről van szó, vegyük figyelembe, hogy milyen a személyisége, hogy a jelenléte megnehezítené-e a család többi tagja számára az emlékezést. Elgondolkodó, nyugodtan üldögélő típus, vagy nagy mozgásigényű, állandóan csevegő és kérdező gyerek? Az iskolás korú vagy annál idősebb gyerekeknél már számíthatunk az önfegyelmükre, de egy óvodástól nem várhatjuk el, hogy nyugodtan üldögéljen, csendben maradjon, ha ez egyébként nem jellemző rá.
  </p>

    <h3 id="hogyan-beszeljuenk-a-halalrol">
      Hogyan beszéljünk a halálról?
    </h3>

  <p>
    Ahhoz, hogy a hamvasztást el tudjuk magyarázni a gyereknek, először a halálról kell beszélgetnünk vele. A következő szempontokat tartsuk szem előtt egy ilyen beszélgetésnél:
  </p>

  <ul>
    <li>A halálesetről való beszélgetést a felnőtt kezdeményezze, mi vagyunk kompetensek, nem várhatjuk, hogy a gyerek jöjjön elő a témával.</li><li>A beszélgetést viszont a gyerek vezesse, az ő kérdései mentén haladjunk, és csak annyi információt adjunk neki, amennyire szüksége van. Ne adjunk túlzottan naturalisztikus vagy intellektuális magyarázatokat, a legegyszerűbben, legközvetlenebbül és őszintén válaszoljunk. Az sem baj, ha valamire nem tudjuk a választ.</li><li>Legyünk felkészülve arra, hogy a gyerek esetleg furcsákat fog kérdezni, ekkor is maradjunk nyugodtak és válaszoljunk legjobb tudásunk szerint.</li><li>Meg kell bizonyosodnunk arról, hogy a gyerek érti a test és a lélek közötti különbséget, hogy a test a halál után nem tud fájdalmat és egyéb érzéseket érzékelni.</li><li>Legyünk a gyerekkel teljesen őszinték, ne allegóriákban beszéljünk, nevezzük nevén a halált. Ne mondjuk, hogy a Nagyi elment a Mennyországba vagy hogy Isten magához szólította, mert a gyerekek szó szerint érhetik ezeket az allegóriákat. Mondjuk azt, hogy a Nagyi meghalt.</li><li>Ha betegségben halt meg, hangsúlyozzuk, hogy csak súlyos betegségben lehet meghalni, egy náthában például nem.</li><li>A gyerek bármilyen érzelmet fejez ki, legyünk támogatóak. Minden érzelem valós és igaz. Ha szüksége van rá, öleljük meg, adjunk neki fizikai biztonságot is.</li>
  </ul>

  <p>
    Nagyon fontos, hogy a gyerekek lássák, hogyan hat ránk a halál, ne rejtsük el az érzelmeinket, ne vonuljunk el sírni. Se magunkat, se a gyerekeket ne akarjuk megvédeni a szomorúságtól. A vigasztalás sokszor éppen az ellenkezőjét éri el, mint ami a szándék mögötte: arra tanítja a gyereket, hogy rejtse el érzelmeit vagy hogy egyedül kell megbirkóznia velük. Ha akadálytalanul magunkhoz engedjük a negatív érzelmeket, akkor lehetőségünk van megélni és feldolgozni őket.
  </p>

    <h3 id="hogyan-beszeljuenk-a-temetesrollessbrgreater">
      Hogyan beszéljünk a temetésről?<br>
    </h3>

  <p>
    El kell magyaráznunk a gyereknek, hogy miért van a temetés és mi történik ott. Például: <em>amikor valaki meghal, akkor összegyűlnek a családtagjai és a barátai, hogy emlékezzenek rá és elbúcsúzzanak tőle. Felidézik, hogy mennyire szerették őt, mi mindent csinált a életében, mi volt a legjobb benne. Előfordul, hogy valaki nagyon szomorú lesz és sírni fog. </em>Minden mozzanatra gondoljunk, ami a gyereket megijesztheti és készítsük fel rá.<br><br>Ha nyitott koporsós temetés lesz, erre is fel kell készíteni. <br><br>Ha lehetőségünk van rá, bevonhatjuk őt is a szertartás megtervezésébe: milyen énekek, versek legyenek, mit szeretetett a Nagyi a legjobban.
  </p>

    <h3 id="mit-mondjuk-a-hamvasztasrollessbrgreater">
      Mit mondjuk a hamvasztásról?<br>
    </h3>

  <p>
    Ha a gyerek már érti a halál mibenlétét és tisztában van azzal, hogy miért van temetés és mi történik ott, akkor a hamvasztást nem lesz nehéz elmesélni neki. Itt különösen fontos, hogy ne legyünk naturálisak és kerüljük az ijesztő képeket. A tűz vagy égetés említése ijesztő és veszélyre utaló lehet, ezért csak közvetve utaljuk rá. A magyarázat során soha nem mondjuk, hogy a <em>Nagyi</em>, hanem azt, hogy a <em>Nagyi teste</em>. <br><br>Egy lehetséges magyarázat: <em>A Nagyi testét berakják egy nagyon meleg szobába, ahol lassan porrá vagy homokká válik. A Nagyi teste nem érez semmit, mert a lelke már nincs ott. Ezután ezt a port berakják egy dobozba, amit urnának hívnak.</em> <br><br>Ha a gyerek rákérdez, hogy ez a nagy meleg tűzből jön-e, akkor mondjuk meg, hogy igen, és hogy ez egy lassú, nyugodt folyamat, nincs benne sem ijesztő, sem fájdalmas dolog.<br><br>Ezután magyarázzuk el, hogy mi fog történni az urnával és miért. <em>Szétszórjuk az urnában lévő hamvakat, így a Nagyi teste ezentúl mindenhol ott lesz, ahol emlékezni szeretnénk rá. Vagy elhelyezzük egy sírban, és bármikor meglátogathatjuk a temetőben a sírját és emlékezhetünk rá.</em>
  </p>
<hr class="separator separator--dots" />

  <p>
    Nincs tehát általánosan adható recept, hogy egy óvodás korú gyerek hogyan vegyen részt a meghalt családtag búcsúztatásában, több tényezőt is figyelembe véve a saját belső érzéseinkre hallgatva kell eldöntünk, hogy mi a legjobb a gyereknek és a gyászoló családnak.
  </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
